\chapter{INTRODUÇÃO}

O empreendedorismo  pode ser compreendido como a arte de fazer acontecer com criatividade e motivação. As vezes é visto como um vislumbre de esperança que pode trazer alguma contribuição para a melhoria da dinâmica e do desempenho econômico, especificamente na criação de emprego para profissionais recém-formados. Estes profissionais, geralmente, buscam treinamentos educacionais adicionais que visam aprimorar a visão estratégica de negócios, capacidade de liderança, além de preparar os profissionais para trabalhar com novas tecnologias, uma vez que este é o perfil requerido pelas grandes empresas e startups no agronegócio. No entanto, o empreendedorismo no setor agrícola é, em certas circunstâncias, visto como algo incompatível ou, pelo menos, difícil de implementar e ministrar.

Mais estudos científicos no campo da educação direcionados ao desenvolvimento da intenção empreendedora podem fornecer contribuições interessantes no sentido de destacar novas ideias dentro do setor agrícola. Nesse contexto, o objetivo desse trabalho foi identificar de forma analítica a inovação sustentável e a eficácia da promoção empreendedora por meio de uma ação de educação com vistas aos negócios rurais, tendo como ferramenta promotora o Programa Empreenda Agro Sustentável.



\section{JUSTIFICATIVA}

As oportunidades de trabalho para os novos profissionais atuantes na área das ciências agrárias vêm mudando, se transformando numa busca pela valorização das capacidades e competências ocupacionais. Busca-se cada vez mais a autoeficácia, a promoção de direitos de cidadania, associativismo político, responsabilidade social e ambiental, consideração, respeito às diversidades étnicas e culturais. Para tal, a academia tem um papel importante neste contexto, que é o de fomentar e oportunizar o surgimento destas competências. Dentro deste contexto, a capacidade de implementar inovação, especialmente a disruptiva é fundamental ao progresso do crescimento e manutenção da carreira do profissional das ciências agrárias no novo mercado de serviços e produtos. 


De acordo com \citeonline{tarapanoff_monitoramento_2016}, existe um cenário favorável para os negócios rurais que buscam a sustentabilidade econômica e ambiental. Nesse sentido, o Brasil deve buscar trilhar um caminho seguro em relação à sustentabilidade do agronegócio. Buscando, desta forma, consonância com as melhores práticas no uso dos recursos ambientais e a produção agrícola, cumprimento às regras ambientais, como por exemplo a Agenda 2030, que prevê o uso consciente e sustentável dos recursos naturais e, tomando medidas urgentes sobre as mudanças climáticas individuais quanto institucionais, \cite{filho_documentos_2017}. O desenvolvimento sustentável pode ser definido, segundo \cite{lara_ideologia_2017}, como um negócio socialmente responsável e ecologicamente correto, mas invariavelmente viável em termos financeiros.


Concomitantemente a esta realidade, existe uma lacuna na formação profissional durante o ensino superior dos estudantes de ciências agrárias no que se refere à adoção de uma cultura empreendedora, \cite{araujo_educacao_2019}. Não tem sido possibilitado aos acadêmicos a oportunidade de gerar inovação tecnológica sustentável, inclusive para a aplicação prática dos conhecimentos adquiridos. Da mesma maneira, para que uma ideia inovadora alcance o sucesso desejado é preciso muito mais que o conhecimento técnico. Deve-se ser disponibilizado aos futuros profissionais/empreendedores, treinamento na formulação das ideias em etapas direcionadas e adequadamente orientadas. Para que um negócio sustentável possa ter sucesso é preciso mais do que uma ideia inovadora, deve-se ter o meio e profissionais capacitados para tal. 


O Relatório da Fundação \textit{Wing Marion Kauffman} afirma que as Startups criam uma média de 3 milhões de novas vagas de empregos anualmente e que, estes empreendimentos serão responsáveis pela criação de 60\% das ocupações laborais no mundo \cite{brasil_o_2017}. Atualmente estas categorias de negócios contribuem para o crescimento de diversas regiões geográficas, já que não se expandem apenas em tamanho, mas também em novos locais, além de incentivar o emprego em suas indústrias relacionadas. Supletivamente, como muitas dessas microempresas são responsáveis por desenvolver novas tecnologias e processos, elas também geram aumento de absorção do capital humano mais capacitado para gerenciamento empresarial.


Diante deste cenário, para que o aprendizado dos profissionais seja mais efetivo, surgem diversas abordagens e metodologias a serem assimiladas. Nesse contexto, deve existir uma maior produção de estudos e conteúdos sobre o empreendedorismo e os modelos educacionais que melhor se apliquem ao aprendizado, como ressalta \citeonline{dionello_educacao_2020}. É notória a urgência de se pesquisar o ensino em empreendedorismo de forma disciplinada no meio acadêmico. Por ser um tema de grande importância, a educação em empreendedorismo promovida no seio do ensino superior pode ser o caminho para o surgimento de inovações sustentáveis e economicamente viáveis, passíveis e escaláveis.

No contexto metodológico educacional, temos as metodologias ativas, que trazem a possibilidade de mudança da centralidade no docente (ensino) para o estudante (aprendizagem). Os métodos compreendem a educação como um processo que não é realizado por outrem, ou pelo próprio indivíduo, mas que acontece na interação entre pessoas através de sua vivência por palavras, ações e reflexões \cite{paiva_metodologias_2016}. Enquanto o método tradicional de ensino utiliza a transmissão de informações e concentra as atividades no docente, na metodologia ativa, os alunos ocupam a centralidade da educação e o conhecimento é construído de forma colaborativa. Sucintamente, as metodologias ativas podem transformar o processo de ensino na busca pelo comportamento empreendedor, como uma forma de enfrentar o modelo tradicional praticado e aceito ao longo dos anos.
 
As práticas ativas estimulam o reconhecimento das dificuldades do mundo atual, tornando os alunos aptos a intervir na promoção das transformações necessárias, a exemplo daquelas que se baseiam na reflexão e argumentação \cite{bezanilla_methodologies_2019}. Assim, o aluno torna-se protagonista da sua aprendizagem e autônomo no alcance dos seus objetivos incorporando seus valores e razões \cite{rubel_student_2016}.

Existem vários recursos, métodos e técnicas para alcançar o satisfatório comportamento empreendedor, como: uso de tecnologias digitais e aplicativos \cite{pereira_use_2020}, ensino híbrido e suas estratégias como sala de aula em rotação por estações, Aprendizagem Baseada em Problemas (ABP) \cite{souza_aprendizagem_2015}, situações-problema e estudos de hipóteses problemas, sala de aula invertida \cite{junior_sala_2016,branco_sala_2016}, uso de mapas mentais \cite{junior_percepcao_2018}, sala de aula compartilhada \cite{strack_por_2009}, estratégias de Design Thinking \cite{andrews_circular_2015}, Gamificação \cite{ogawa_avaliacao_2016}, projetos de extensão \cite{santos_projeto_2019}. Dentre tantas outras ferramentas do método ativo que podem facilitar o entendimento e a compreensão dos acadêmicos das Ciências Agrárias no contexto de um mercado de trabalho que se apresenta com um perfil voltado ao empreendedorismo.

O empreendedorismo é a habilidade de reunir esforços para transformar em realidade uma oportunidade, objetivando a satisfação pessoal do empreendedor e o lucro. Tal conceito define o empreendedorismo como uma prática constante das atividades rotineiras dos educandos. Desde a capacidade de resolução de problemas quanto a idealização de propostas capazes de inovar. Dentro desta dicotomia entre empreendedorismo e educação surge a “Educação em Empreendedorismo”, que é construída por práticas e dinâmicas idealizadas, buscando a melhoria na promoção do comportamento empreendedor \cite{martins_educacao_2016, morais_empreendedorismo_2018}, e resolução de problemas de forma sustentável e rápida.

\section{DELIMITAÇÕES DO ESTUDO}

Esta pesquisa está focada na dissonância entre a teoria e prática dos métodos educacionais e as grandes e contínuas mudanças do mercado de trabalho no meio rural. Este setor foi escolhido por estar contribuindo significativamente para a balança comercial do país, apresentando saldos positivos frequentes. Igualmente contribui, para a segurança alimentar do País e produção de produtos limpos e renováveis. O mercado emergente apresenta significativa contribuição para a empregabilidade da população no campo, invertendo cada vez mais o êxodo rural, porém, este mercado que absorve novos profissionais, exige que tais profissionais sejam capazes de lidar com o desenvolvimento tecnológico e a produção em larga escala. 

Em contraponto, o empreendedorismo atualmente se confunde com a Meritocracia. Tanto a meritocracia quanto o empreendedorismo caminham juntos no cerne do movimento de individualização no mundo das ocupações laborais \cite{costa_novo_2019}. Os dois projetam imagens individuais de labor e sucesso, em que a capacidade individual somada às oportunidades gera resultados positivos junto ao mercado de trabalho. Porém, o Empreendedorismo derivado da educação em empreendedorismo, proposto neste projeto, surge atrelado às técnicas e aos métodos capazes de facilitar e validar as propostas empreendedoras,ou seja um programa que visa o incentivo às práticas empreendedoras de forma sistemática e coerente.

Visando compreender o comportamento empreendedor nos alunos dos cursos do Centro de Ciências Agrárias Aplicadas (CCAA) da Universidade Federal de Sergipe (UFS), foi definida a população para esta pesquisa de 1.453 discentes dos cursos do CCAA da UFS que refletem os dados contidos no relatório estatístico de matrículas 2017 da instituição, dos cursos: Engenharia Agronômica, Engenharia Agrícola, Zootecnia, Engenharia Florestal, Medicina Veterinária e Engenharia de Pesca. A amostra final compreendeu 120 discentes que participaram do Programa Empreenda Agro Sustentável.

As atividades foram desenvolvidas em quatro workshops, que trabalharam metodologias ativas, oficinas, palestras tendo em conta a promoção da aprendizagem significativa e colaborativa. Durante os módulos do projeto (workshops), os participantes testaram seus insights para que novas requisições fossem realizadas e/ou que erros nos planejamentos fossem encontrados e, consequentemente, debatidos e mitigados. Depois que todas as Sprints (atividades dos três workshops) foram finalizadas, ou seja, que todos os módulos foram abordados, foi iniciado um ciclo de apresentações e desenvolvimento da habilidade de apresentação e demonstração dos produtos por apresentações sumárias (Pitchs). 

O programa trouxe como principais benefícios: 

\begin{itemize}
\item{Promoção do desenvolvimento pessoal, econômico, social no meio rural através da oportunidade de acesso às alternativas de produção de renda;}
\item{Criação de oportunidade em trabalhar com o que realmente gosta e vencer os entraves do mercado econômico;}
\item{Autonomia e liberdade para conduzir o próprio talento, porém, orientado por metodologias específicas;}
\item{Valores e inspiração para os novos empreendedores no ambiente agrário;}
\item{Ensino de como lidar com os fracassos e frustrações, sabendo como os contornar;}
\item{Ensino de estratégias de organização de ideias ou carreiras buscando a receita positiva;}
\end{itemize}



Diversos experimentos sobre o empreendedorismo na América Latina têm utilizado \textit{Surveys} exploratórios realizados em residências ou com apelo direto aos donos de empresas para a coleta de dados, assim como em meios acadêmicos \cite{lima_ser_2015}. Desta forma, este estudo utiliza de um \textit{Survey} exploratório-descritivo para analisar o potencial do comportamento empreendedor e a competências Empreendedoras, dos acadêmicos dos cursos de graduação em Ciências Agrárias, inscritos no Programa Empreenda AGRO Sustentável. 

Foi utilizado como método de análise do fator indutor para melhoria o programa de extensão Empreenda Agro Sustentável o modelo Global \textit{Global University Entrepreneurial Spirit Students Survey} (GUESSS), conhecido nacionalmente por Estudo GUESSS. Esta ferramenta de ensaio acadêmico que busca caracterizar o espírito, as atividades e as intenções empreendedoras de estudantes universitários, de todos os níveis de aprendizagem e em todos os cursos universitários, bem como as condições de ensino e apoio a atividades empreendedoras.


A pesquisa GUESSS é realizada internacionalmente, e em 2018 alcançou mais de 208 000 estudantes de mais de 3000 universidades em 54 países inclusive no Brasil \cite{sieger_global_2018}. Seu principal objetivo é acompanhar indicadores perceptivos de variáveis de nível individual e contextual do ambiente universitário, relacionados ao empreendedorismo entre estudantes de nível superior.

As bases conceituais do Estudo GUESSS, se firma na teoria do comportamento planejado - TCP \cite{ajzen_perceived_2002}. Na concepção da TCP, a ação precede a intenção. \citeonline{lopes_jr_atitude_2005} afirma que a atitude aliada às normas subjetivas e a percepção de controle comportamental, irá formar o comportamento individual capaz de impulsionar o surgimento das atitudes empreendedoras.

Sua utilidade para se estudar a intenção empreendedora na esfera educacional, assim como a educação superior em empreendedorismo foi confirmada por muitas pesquisas anteriores a esta \cite{krueger_potencial_2018,gonzalez_predictors_2009,fayolle_effect_2006}. Ela viabiliza o estudo e a compreensão das diferentes atitudes que sustentam a intenção empreendedora, assim como o exame dos antecedentes que influenciam tais comportamentos \cite{lima_educacao_2014}. Desta forma, este estudo foi caracterizado como uma pesquisa de levantamento ou Survey, que se destaca por compreender uma amostra expressiva em relação ao universo pesquisado \cite{freitas_o_2000}. Optou-se por adotar a abordagem quantitativa na mensuração dos resultados educacionais do Programa Empreenda Agro Sustentável. Após a aplicação dos instrumentos de análise, foi realizada a categorização dos dados para que fosse possível a classificação da pontuação adotada, segundo o estudo GUESS \cite{meoli_how_2019} que utiliza testes de hipóteses sobre uma proporção populacional. 


\newpage

\section{OBJETIVOS}

\subsection{OBJETIVO GERAL}

Identificar de forma analítica a inovação sustentável e a eficácia da promoção empreendedora por meio de uma ação de educação com vistas aos negócios rurais, tendo como ferramenta promotora o Programa Empreenda Agro Sustentável.

\subsection{OBJETIVOS ESPECÍFICOS}

\begin{itemize}
\item{Identificar os avanços dos participantes na compreensão sobre empreendedorismo ao longo do andamento do Programa;}

\item {Avaliar o potencial empreendedor dos alunos do Centro de Ciências Agrárias Aplicadas participantes do Programa;}
\item {Fomentar por meio do projeto de extensão o comportamento empreendedor nos alunos do Centro de Ciências Agrárias Aplicadas;}
\item {Tipificar as categorias de Propriedade Intelectual que surgem com o incentivo ao empreendedorismo sustentável por meio da aplicação das metodologias trabalhadas no programa.}
\end{itemize}


\section{PROBLEMA}

O comportamento empreendedor como indutor de inovação, pode ser estimulado mediante o uso de projetos de extensão universitária como o Programa Empreenda Agro Sustentável? 


\section{HIPÓTESE}

O Programa Empreenda Agro Sustentável ao despertar o comportamento empreendedor potencializa também a inovação entre os seus participantes.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
                                                                 %REFERENCIAL TEÓRICO%                                                                             
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%